#Créditos

El enlace original de esta guía es: https://chayn.gitbooks.io/basic-diy-online-privacy/content/es/

##Acerca de Chayn y cómo se elaboró esta guía

Esta guía es un proyecto de CHAYN, una iniciativa de innovación abierta que usa la tecnología para empoderar a las mujeres contra la violencia y la opresión para que puedan tener una vida más feliz y saludable.

CHAYN creó un conjunto de recomendaciones para proteger la privacidad de las mujeres teniendo en cuenta múltiples interacciones con sobrevivientes de abuso doméstico; decenas de artículos sobre violaciones de privacidad en internet para obtener información con la cual acosar e intimidar virtualmente a mujeres; y nuestra propia experiencia como mujeres usuarias de internet.

La tecnología y el uso de internet nos permiten abrir puertas a nuevos mundos y nos proveen de información con sólo oprimir un botón, pero también nos exponen a riesgos de seguridad.

Esta guía se enfocará en la prevención del rastreo electrónico y fue creada para minimizar las probabilidades de ser rastreada por un agresor, incluso después de abandonar el ambiente donde se genera el abuso.

Sin embargo, esta guía puede ser útil para cualquier persona que esté siendo acosada o rastreada en internet por un agresor, sin importar su género, ubicación o situación.

CHAYN cree en el diseño liderado por el usuario, en este caso las sobrevivientes, lo que significa que no sólo escuchamos a las sobrevivientes, sino que ellas también son parte de nuestro equipo de producción - son nuestras voluntarias. Usando como referencia e inspiración guías ya existentes y diseñadas especialmente para proteger la privacidad de las mujeres en internet, las voluntarias de CHAYN empezamos a construir el contenido de esta guía mediante métodos de colaboración abierta.

Había mucho que abordar, pero estábamos decididas a construir una guía que fuera exhaustiva, fácil de entender y que además pudiera beneficiar a todos los usuarios de internet.

Cuando tuvimos lista la Versión 1, se la enviamos a nuestros expertos en seguridad, a sobrevivientes de abuso doméstico, así como a personas especializadas en rastreo electrónico y otras formas acoso virtual, para que nos hicieran sus observaciones. Después de revisar sus recomendaciones, agregamos información a la guía para hacerla lo más incluyente posible.

Luego incluímos al Gato Codificador (miauuu!) para que la guía fuera más fácil de usar, más accesible y para ayudarles a recordar a los lectores cuándo tomar una pausa, y motivarlos a mantenerse fuertes durante el proceso de auto cuidado y protección.

Si esta guía te pareció útil, tal vez estés te interesen también las otras herramientas que hemos producido, por ejemplo Cómo Construir su Propio Caso de Violencia Doméstica sin un Abogado, o información sobre abuso doméstico en Pakistán, India e Italia. Algunas de estas herramientas sólo están disponibles en inglés, pero ya estamos trabajando en su traducción a otros idiomas.

##licencia

El contenido de este documento está abierto bajo la licencia Atribución - Compartir Igual 4.0 Internacional, de Creative Commons. Están todos invitados a remezclarlo y redistribuirlo siempre y cuando sea citado adecuadamente.

Nos gustaría agradecerle a los increíbles socios y aliados que nos apoyaron con su retroalimentación y recomendaciones. Nuestros agradecimientos a todos los voluntarios de CHAYN que nos ayudaron a armar esta guía desde distintos lugares del mundo, especialmente a Nikki, Sam, Lee, Dina, Reema, Clarice, Sarah y Aliya. También nos gustaría agradecer a las ONGs y a los expertos en seguridad que nos ayudaron a darle forma a esta guía: Sara Baker de Take Back the Tech!, Nighat Dad, Hamara Internet, Soraya Chemaly, Randi Lee Harper, Jacquie Vernimont, Martin Shelton, Right2Know, Lawyers Against Abuse (LAA) y a la gente de Tactical Tech y Engine Room.

Un agradecimiento especial también a todos los traductores que nos ayudaron a producir la guía en diferentes idiomas: Naveedullah Pasoon (Pashto), Muhibullah Shadan (Farsi), Mahmoud Qudaih (Árabe), Aisara Yessenova (Ruso), Sandra Hernández Garrido (Español), Mariam Faisal (Urdu) y Haude Le Guen (Francés).
Nuestros proyectos son siempre un trabajo en construcción, y nos encantaría recibir sus contribuciones para mejorarlo! Si tienes sugerencias o ideas, por favor envíanoslas a team@chayn.co.

Muchísimas gracias por su colaboración. Esta guía puede hacer la diferencia en la vida de miles de mujeres que pueden estar sintiéndose solas e impotentes. Queremos que ellas sepan, que no lo están. Nosotros, y otros tantos, estamos aquí para ellas.

http://chayn.co | @ChaynHQ | team@chayn.co

Otras fuentes:

En la sección herramientas de Twitter contra el acoso se incluyó referencias de:
https://cyborgfeminista.tedic.org/wp-content/uploads/sites/15/2018/07/manual-cobertura-03.pdf

En la sección de seguridad y privacidad en Facebook, se incluyeron consejos por @haydeki.
